先施創辦人課金撐革命 四仔馬文輝提倡港獨脫離殖民地

澳洲華僑馬應彪早於1900年，在皇后大道中172號開設第一間先施百貨，為香港首間華資百貨公司。當年先施打破華人愛講價的陋習，定下明碼實價、有單有據的百貨公司文化，亦是全中國第一間聘請女性任售貨員的公司。

馬應彪亦是著名的革命支持者，1895年已加入興中會，為孫中山革命事業籌募經費。1905年更加入同盟會擔任軍需庶務長，不時自掏腰包支持革命。

不過他的四兒子馬文輝更加傳奇，是提倡香港獨立的第一人。話說港督楊慕琦在戰後提出港人民主自治的「楊慕琦計劃」，馬文輝便是最熱切的支持者之一。

後來葛量洪接任港督，因為中共威脅而決定擱置政改，馬文輝便聯合500多個團體反對決定，更下戰書要與葛量洪公開辯論自治問題，但被拒絕。

馬文輝在1953年創立聯合國香港協會，呼籲香港響應當時「非自治領土」的獨立運動，每逢周三、周日都會在大會堂8樓開講座議政，猶如「城市論壇」的先驅。

「香港雖然是殖民地，但其實是在中共與美國的夾縫間生存……故香港之命運，正可操諸港中華人手上，今後應謀自圖自存的途徑。」——馬文輝

他在1963年更成立香港民主自治黨，指英國殖民主義及中共共產主義都是不平等的暴力制度，惟有成為民主自治城邦的香港，才可以對抗中共赤化、改善貧富懸殊。

他提出的自治方案有點像英國版、民主化的一國兩制：國防外交權歸英國，立法局全面普選，由議會大多數組成內閣政府，將港督變成虛位。但是，他的提案在朝在野都沒有被重視。

香港在1985年開始有立法局選舉，彭定康在1992臨急抱佛腳的政改方案，馬文輝都有讚賞，不過1995年的立法局選舉，馬文輝已經無法親眼目睹。

鳴謝：胡皓盈 香港史學會 長春社文化古蹟資源中心

不識馬文輝便稱獨派也枉然

先施百貨見風使舵彈出彈入有辱祖上